

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
 \usepackage{wasysym}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{redfonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 11.0 : Relations de saut à travers un choc droit}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}

%\begin{picture}(0, 0)(0, 25)
%	\put(65, 0){\includegraphics[width=50mm]{volume_controle_small.png}}
%\end{picture}


\begin{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item
Bilan intégral de masse :
\[
	\color{blue}
	\dpdt{} \int_\Omega \rho \, dV = - \oint_{\partial \Omega} \rho \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS
\]

\[
\Rightarrow \quad 0 = \rho_1 u_1 A_1 - \rho_2 u_2 A_2
\] 

D'où
\begin{equation}
	\color{red}
	\rho_1 u_1 = \rho_2 u_2
\end{equation}


\item 
Bilan intégral de quantité de mouvement :
\[
	\color{blue}
	\dpdt{} \int_\Omega \rho \myvec{u} \, dV 
	= 
	- \oint_{\partial \Omega} \rho \myvec{u} (\myvec{u} \cdot \myvec{n}) \, dS
	- \oint_{\partial \Omega} p\myvec{n} \, dS
\]

\[
\Rightarrow \quad 0 = \rho_1 u_1^2 A_1 - \rho_2 u_2^2 A_2 + p_1 A_1 - p_2 A_2
\] 


D'où
\begin{equation}
	\color{red}
	p_1 + \rho_1 u_1^2 = p_2+\rho_2 u_2^2
\end{equation}

\item
Bilan intégral d'énergie :


$\displaystyle
	\color{blue}
	\dpdt{} \int_\Omega \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 \right ) \, dV
= 
\displaystyle 
  \color{blue} - \oint_{\partial \Omega} \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 \right ) \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS
+
  \oint_{\partial \Omega} -p \myvec{n} \cdot \myvec{u} \, dS
	+
	\dot{W}^{v,ext} + \dot{Q}^{ext}
$



\hspace{1mm} $\Rightarrow$
$\displaystyle
	\oint_{\partial \Omega} \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 + \frac{p}{\rho}\right ) \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS = 0
$




\[
\Rightarrow \quad \rho_1 u_1 A_1 \left ( e_1+\frac{1}{2} u_1^2 + \frac{p_1}{\rho_1}\right ) 
- \rho_2 u_2 A_2 \left ( e_2+\frac{1}{2} u_2^2 + \frac{p_2}{\rho_2}\right ) = 0
\] 



Or $\rho_1 u_1 = \rho_2 u_2$ et $A_1 = A_2$ 
$ \displaystyle
\quad \Rightarrow \quad	e_1+\frac{1}{2} u_1^2 + \frac{p_1}{\rho_1} = e_2+\frac{1}{2} u_2^2 + \frac{p_2}{\rho_2}
$

\smallskip

avec enthalpie spécifique $h = e+p/\rho = C_p T$ :

\begin{equation}
	\color{red}
	C_p T_1 + \frac{u_1^2}{2} = C_p T_2 + \frac{u_2^2}{2}
\end{equation}

\item
Equation d'état du gaz parfait :

\begin{equation} \color{red}
	p = \rho r T \quad 
	\Rightarrow \quad \frac{p_2}{p_1} 
	= \left ( \frac{\rho_2}{\rho_1} \right ) \left ( \frac{T_2}{T_1} \right )
\end{equation}



\end{enumerate}



\item 
On part de l'équation pour l'énergie (3) :

\[ \color{blue}
	C_p T_1 + \dfrac{u_1^2}{2} = C_p T_2 + \dfrac{u_2^2}{2}
\]

avec
\[
C_p T + \dfrac{u^2}{2} = C_p T \left ( 1 + \dfrac{u^2}{2C_p T} \right )
= C_p T \left ( 1 + \dfrac{\gamma - 1}{2}\dfrac{u^2}{\gamma r T} \right )
= C_p T \left ( 1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M^2 \right )
\]

car $\gamma r T = c^2$ et $C_p = \gamma r / (\gamma-1)$, 
d'où :
\[
	C_p T_1 \left ( 1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2 \right ) = C_p T_2 \left ( 1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2 \right )
\]


\medskip
On en déduit la première relation de saut :

\begin{equation}
	\color{red}
	\frac{T_2}{T_1} = \frac{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2}{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2}
\end{equation}


\vspace{5mm}





\item On part de l'équation pour la quantité de mouvement (2) : 

\[ \color{blue}
	p_1 + \rho_1 u_1^2 = p_2 + \rho_2 u_2^2
\]

avec
\[
p+\rho u^2 = p\left ( 1 + \frac{\rho}{p} u^2 \right )
= p\left ( 1 + \gamma \frac{\rho}{\gamma p} u^2 \right ) = p\left ( 1 + \gamma M^2 \right )
\]

car $\gamma p / \rho = c^2$, 
d'où :
\[
	p_1\left ( 1 + \gamma M_1^2 \right ) = p_2\left ( 1 + \gamma M_2^2 \right )
\]


\medskip
On en déduit la deuxième relation de saut :

\begin{equation}
	\color{red}
	\frac{p_2}{p_1} = \frac{1 + \gamma M_1^2}{1 + \gamma M_2^2}
\end{equation}



\item On part de l'équation pour la masse (1) : 

\[ \color{blue}
	\rho_1 u_1 = \rho_2 u_2
\]

d'où
\[
\frac{\rho_2}{\rho_1} = \frac{u_1}{u_2} = \frac{M_1c_1}{M_2c_2} = \frac{M_1}{M_2} \sqrt{\frac{T_1}{T_2}}
\]

car $c = \sqrt{\gamma r T}$ : 
on en déduit les troisième et quatrième relations de saut :
\begin{equation}
	\color{red}
	\frac{\rho_2}{\rho_1} = \frac{u_1}{u_2} = \frac{M_1}{M_2} 
	\sqrt{\frac{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2}{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2}}
\end{equation}


\item 
Reste à déterminer $M_2$ en fonction de $M_1$\ldots

On part de l'équation d'état du gaz parfait (4) , dans laquelle on injecte les expressions trouvées précédemment. 
\[
	\frac{1 + \gamma M_1^2}{1 + \gamma M_2^2} =
	\frac{M_1}{M_2} 
	\sqrt{\frac{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2}{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2}}
	\times
	\frac{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2}{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2}
	=
	\frac{M_1}{M_2} 
	\sqrt{\frac{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2}{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2}}
\]

En élevant au carré :
\[
	\left (\frac{1 + \gamma M_1^2}{1 + \gamma M_2^2} \right )^2=
	\frac{M_1^2}{M_2^2} 
	\left (\frac{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2}{1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_2^2}\right)
\]

\item 

On peut mettre cette relation sous la forme d'un polynôme du second degré pour la variable $X = M_2^2$, sous la forme suivante :
$$
\left[ \gamma^2 - \frac{\gamma-1}{2} \frac{(1 + \gamma M_1^2)^2}
{M_1^2 \left (1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2 \right)}
\right] X^2 
+ 
\left[ 2 \gamma - \frac{(1 + \gamma M_1^2)^2}
{M_1^2 \left (1 + \dfrac{\gamma - 1}{2} M_1^2 \right)}
\right] X + 1 = 0
$$
qu'on peut aussi écrire classiquement $a X^2 + b X +c =0$. On peut alors se lancer dans le calcul du discriminant (bon courage...) ou plus simplement remarquer que le produit des deux racines est $-c/a$ et que la relation de départ admet une racine évidente $M_2 = M_1$ c'est-à-dire $X = M_1^2$.

\medskip
On en déduit que l'autre racine non triviale est $X = -\frac{c}{a M_1^2}$, soit après simplification :
\begin{equation}
	\color{red}
	M_2^2 = \frac{2+(\gamma-1)M_1^2}{2\gamma M_1^2 +1-\gamma}
\end{equation}

\item
En remplaçant l'expression de $M_2$ en fonction de $M_1$ dans les équations de saut obtenues précédemment, on obtient :

\begin{eqnarray}
	\color{red} \frac{T_2}{T_1}
	& 
	\color{red} = 
	& 
	\color{red} \frac{2 + (\gamma-1)M_1^2}{(\gamma+1)^2M_1^2}\left ( 2\gamma M_1^2 + 1 -\gamma\right )
	\\
	\color{red} \frac{p_2}{p_1}
	& 
	\color{red} = 
	& 
	\color{red} 1 + \frac{2\gamma}{\gamma+1}\left ( M_1^2 - 1\right )
	\\
	\color{red} \frac{\rho_2}{\rho_1} 
	& 
	\color{red} = 
	& 
	\color{red} \frac{(\gamma+1) M_1^2}{2+(\gamma-1)M_1^2} 
	\\
	\color{red} \frac{u_2}{u_1}  
	& 
	\color{red} = 
	&  \color{red} \left(\frac{\rho_2}{\rho_1}\right)^{-1}
	= 
	\color{red} \frac{2+(\gamma-1)M_1^2}{(\gamma+1) M_1^2} 
\end{eqnarray}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Saut des grandeurs génératrices}

\begin{figure}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{ChocDroit_prhoT.png}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{ChocDroit_M2s.png}
\caption{ A gauche : saut de pression, masse volumique, température en fonction de $M_1$. A droite : Nombre de Mach aval $M_2$ et saut d'entropie; les parties en pointillés des courbes correspondent à la solution "antichoc" non physique.  }
\end{figure}

\item On pourra consulter le programme \verb| ChocDroit.m | sur le site web du cours. La figure ci-dessus représente les résultats générés par ce programme.



\end{enumerate}

\end{document}



















%


\item Grandeurs génératrices

$\rightarrow$ Equation pour l'énergie (3) : 

\[ \color{blue}
	C_p T_1 + \dfrac{u_1^2}{2} = C_p T_2 + \dfrac{u_2^2}{2}
\]

avec, de chaque côté du choc,
\[
C_p T + \dfrac{u^2}{2} = C_p T_i
\]

d'où
\[
	\color{blue} C_p T_1 + \dfrac{u_1^2}{2} = C_p T_{i1} 
	\color{black} = 
	\color{red}{C_p T_2 + \dfrac{u_2^2}{2} = C_p T_{i2}}
\]	

On en déduit :
\begin{equation}
	\color{red}
	T_{i2} = T_{i1}
\end{equation}

\vspace{20mm}





$\rightarrow$ Equation d'état du gaz parfait : 

\[ \color{blue}
	p = \rho r T 
	\quad \Rightarrow \quad 
	\frac{p_{i2}}{p_{i1}} = \frac{\rho_{i2} r T_{i2}}{\rho_{i1} r T_{i1}} = \frac{\rho_{i2}}{\rho_{i1}}
\]
car $T_{i2} = T_{i1}$.


\medskip

On a par ailleurs :
\[
	\frac{p_{i2}}{p_{i1}} 
	= 
	\frac{p_{i2}}{p_{2}} \times \frac{p_{2}}{p_{1}} \times \frac{p_{1}}{p_{i1}}
\]	
où les rapports $p_2/p_{i2}(M_2)$ et $p_1/p_{i1}(M_1)$ sont donnés par les relations isentropiques de St--Venant du chapitre 11, et $p_2/p_1(M_1)$ correspond à la relation de saut (10) déterminée précédemment.


\medskip

On en déduit :
\begin{equation}
	\color{red}
	\frac{p_{i2}}{p_{i1}} = \frac{\rho_{i2}}{\rho_{i1}} = \left \{
	\frac{(\gamma+1)^{\gamma+1} M_1^{2\gamma}}{(2\gamma M_1^2+1-\gamma)\left [ 2+(\gamma-1)M_1^2\right ]^\gamma}
	\right \}^{\dfrac{1}{\gamma - 1}}
\end{equation}

\vspace{7mm}



Le \textcolor{green}{second principe} impose $\Delta s = s_2 - s_1 > 0$ à travers l'onde de choc : quelle conséquence ?

\bigskip 

\textbf{Rappel :} (cf. chapitre 11)
\[
	de = C_v dT = Tds - pdv = Tds - p d(1/\rho) 
	\quad \Rightarrow \quad
	ds = C_v \left ( \frac{dp}{p} - \gamma \frac{d\rho}{\rho}\right )
\]

d'où
\[
	s = C_v \ln \left ( p\ \rho^{-\gamma}\right )
\quad
\mbox{et} 
\quad
	\Delta s = C_v \ln\left [\ \frac{p_2}{p_1} \times \left ( \frac{\rho_1}{\rho_2} \right )^\gamma\ \right ]
\]


Le second principe s'écrit donc 
\[
	\Delta s (M_1) 
	= 
	C_v \ln\left [\ \frac{p_2}{p_1}(M_1) \times \left ( \frac{\rho_1}{\rho_2}(M_1) \right )^\gamma\ \right ]
	> 0
\]


L'étude de la fonction $\Delta s (M_1)$ montre que : $\Delta s (M_1)>0 \Leftrightarrow M_1 > 1$,
et on en déduit alors que $M_2 < 1$, d'après la relation (8).

\bigskip 

\textbf{Conséquence :} \medskip

\color{red}
Le second principe impose donc qu'un choc ne peut exister que si l'écoulement est supersonique ($M_1>1$).
De plus, à travers le choc droit, l'écoulement redevient subsonique ($M_2<1$), \\
avec une augmentation de pression, de masse volumique et de température (cf. relations 9 à 11).
\vspace{5mm}

\end{enumerate}

\end{document}